%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}


\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Webgebaseerde simulatie voor jonggepensioneerden: Een onderzoek naar de geschiktheid van Unity voor het aanleren van het gebruik van wachtwoordmanager}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Ward Hawinkel}
\email{ward.hawinkel@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{T. Clauwaert (HOGENT, \href{mailto:thomas.Clauwaert@hogent.be}{thomas.Clauwaert@hogent.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Interprofessioneel}
\keywords{wachtwoordmanager, Proof-of-concepts, Unity}

\begin{document}

\begin{abstract}
Digitale gebruikers beschikken over voldoende digitale basisvaardigheden, maar onderzoek toont aan dat zij moeilijk te overtuigen zijn om wachtwoordmanagers te gebruiken. Ondanks hun vertrouwdheid met computers ervaren zij drempels zoals wantrouwen, beperkte kennis van voordelen en onzekerheid over veiligheid en gebruiksgemak. Aangezien veilig wachtwoordbeheer noodzakelijk is om digitale risico’s te beperken, bestaat er nood aan een leeromgeving waarin gebruikers veilig kunnen oefenen met het gebruik van een wachtwoordmanager.

Deze bachelorproef onderzoekt in welke mate een game-engine, in het bijzonder Unity, geschikt is voor het ontwikkelen van een webgebaseerde simulatie waarin beginnende gebruikers op een toegankelijke en veilige manier kunnen kennismaken met de functionaliteit van wachtwoordmanagers. Het onderzoek vertrekt vanuit bestaande literatuur over de obstakels die zij ondervinden bij het gebruik van een wachtwoordmanager en welke risico's ze lopen bij het niet gebruiken hiervan. Op basis van deze inzichten worden de behoeften en gebruiksproblemen van de doelgroep geanalyseerd, samen met de technische en didactische vereisten voor een veilige oefenomgeving. 
Vervolgens wordt een proof-of-concept uitgewerkt, die kan worden ingezet als workshop, waarin gebruikers in een veilige sandbox omgeving kunnen oefenen met het gebruik van een wachtwoordmanager. In deze simulatie worden realistische scenario's gesimuleerd zonder gebruik te maken van echte persoonlijke gegevens. 

De geschiktheid van Unity wordt beoordeeld op vlak van toegankelijkheid, veiligheid, performance en bruikbaarheid in webomgevingen. De evaluatie richt zich op de ontwikkelbaarheid van dergelijke simulaties, de meerwaarde voor de doelgroep en de beperkingen van Unity, in vergelijking met alternatieven, zoals bestaande kennisclips of webtoepassingen. De resultaten bieden inzicht in de haalbaarheid en de pedagogische waarde van webgebaseerde simulaties voor het versterken van online veilig gedrag bij beginnende gebruikers zonder ervaring met wachtwoordmanagers.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}